𠝹票

特首選舉，曾俊華率先報名，有評論指係藉此保送胡國興入閘。是耶非耶，只有當事人自知道，但係坊間依然有不少聲音話胡國興入閘會做成「𠝹票」，甚至聽聞有民主派選委都係咁講。我當堂嚇一跳，然後得啖笑，講得出咁嘅言論嘅人，可能連特首選舉係點玩都唔多清楚。

《行政長官選舉條例》講得好清楚，特首選舉如果有超過過兩個候選人嘅話，搬完票通常都只會有兩個情況：

一．其中一個候選人得票超過六百票，當選；或者
二．咁多個候選人冇一個得票過六百，咁就篩走晒頭兩個得票最多候選人以外嘅參加者，等兩條友私片，分出高下。（註）

如果講到依度你都仲要問「咁關𠝹票咩事」，咁我就唯有畫公仔畫出腸。

要做到傳說中「𠝹票」嘅效果，就要有兩個以上候選人係共享同一陣營嘅票源。假設林鄭氏、曾某同胡某都入閘參加特首選舉，而曾胡二人票源相同，咁又係只會有以下兩個情況：

甲．曾胡二人合共得票不及林鄭氏，林鄭氏得六百票以上當選。咁嘅話，其實就算曾胡二人其中一人冇參選，佢地陣營得嘅票都唔會變多，形勢比人弱，就冇贏嘅機會，唔關出幾多個候選人或者咩「𠝹票」事；或者
乙．曾胡二人合共得票多過林鄭氏。依個情況下，曾胡二人夾埋會多過六百票，根據《行政長官選舉條例》，得票最低果個就要走人，而如果走人嘅係曾胡其中一人，佢地陣營嘅票晌下一次投票亦都自然會落晒去留低嘅生還者度，即係所謂「𠝹票」都係唔會發生。

至於你話會唔會因為胡某參選令到本來投俾曾某嘅票走咗過對面，答案好簡單，建制投票都係「指令」同「利益」兩大原因，曾某箍不實嘅建制票，有冇胡某參選都係箍唔實，至於民主派選委投俾對家，你覺得會有可能發生咩？

同樣道理，安排葉劉氏入閘，亦唔會做到對林鄭氏「𠝹票」嘅效果。

至於而家甚至開始有「𠝹民望」嘅講法，就更加係痴孖筋。喂阿哥，如果民望可以左右到依個特首選舉，兩年幾前就唔使有咁多香港人瞓街爭取真普選啦。既然民望不能左右大局，咁𠝹嚟為乜？

所以，所謂「𠝹票」論，都係冇充分理解特首選舉規則下臆想出嚟嘅講法，晌現實情況下根本唔會發生。一般人咁講都猶自可，如果有民主派選委都係有咁嘅諗法，就真係唔該你地讀熟書先去對點使用手上神聖一票發表偉論，唔好犯下啲咁丟架嘅錯誤。

而家資訊發達，要搵資料十分容易，奉勸各位晌評論政治前做下功課了解下先。晌冇充分理解下評論政治都唔係最可怕，最可怕係有人同你講真相，你又不能接受自己柒咗而偏要為咗面子堅持己見錯落去，先係真正嘅可怕。

註：其實仲會有第三第四個情況，只係依兩個情況同「𠝹票」冇咩關係，晌度講下：
三．最高得票者得票不過六百票，第二最高票數有超過一位候選人，咁就有最高得票同第二最高得票果堆人再投過，直到投到兩個人出嚟私片為止；以及
四．兩人私片，冇人得票超過六百，冇人當選，選舉程序中止。

"建制投票都係「指令」同「利益」兩大原因，曾某箍不實嘅建制票，有冇胡某參選都係箍唔實，至於民主派選委投俾對家，你覺得會有可能發生咩？"

品客有~500票-->幫佢係真係改變到現實令佢做特首, 建制先有做二五仔價值

俾胡官分一半-->投品客只係打個丁, 投完林鄭做仲會俾佢清算, 邊會做二五仔

兩個人平分啲票, 吸到既建制票係少左

所以"有冇胡某參選都係箍唔實"哩句完全係錯誤

你覺得胡官吸到建制票? 你又覺得建制有搖擺票?

你寫的？

我覺得有500票既品客有可能叫到建制做二五仔投佢

得300票既品客冇可能

如果有建制派選委曾同林鄭都接受 但只會投俾最有機會贏個個

係咁既情況下 如果我係該名選委 眼見林鄭有大約500幾票 曾有400幾 胡有100幾 林鄭既勝算較高同埋為免發生第一輪就流選既尷尬局面 就投俾林鄭 但如果得林鄭同曾選 大家都有500幾票 佢考慮既因素會唔會唔同左呢?

我其實一向都覺得有建制由林鄭跳過曾俊華陣營, 晌任何情況下都係FF.

假設曾多票啲, 就自然唔會諗啲票過檔啦; 假設林鄭多票啲, 啲支持林鄭嘅做咩要跑過對面支持對家呢? 佢本身就買啱咗贏果隊架喎…

如果你係剩係投會贏果個, 見到曾得百幾個提名而林鄭有五百幾個, 都唔使諗啦下話?

仲有300個選委無提名bo

即係你真係覺得果三百個係會倒晒落曾度?

你似係circular reasoning

(最後)邊個多票啲唔係一個given fact, 而係depends on 差距係咪細, 會唔會有建制轉軚

我既arguement係,

曾有500票--->有機吸建制做二五仔-->有機多票啲

兩個互界>建制唯一理性選擇係奶媽-->奶媽做硬

嗰700人都係100%受控既話就唔需要炒689

提名=/=投票

要做低奶媽, 300+應該盡早宣布all in 品客

個問題係, 你有冇從現實角度去考慮, 點解建制要做二五仔過檔?

如果我係建制選委, 基本上要有以下嘅情況我先會考慮轉軚:

- 我了解林鄭夠票贏, 但係只係比六百票多少少;
- 我了解曾胡兩個加埋只係比六百票差少少, 咁我轉過去先有意義;
- 我了解除咗我之外, 仲會有其他人陪我一齊過, 唔係我自己一個過檔都係冇意義;

最重要嘅係:

- 我過咗檔, 依一票會比我留晌林鄭陣營, 為我換來更大嘅利益. 如果唔係, 本身我都投靠緊個贏家, 點解我又要走去第二邊, 去冒個風險嚟做王呢?

如果"過檔"依樣嘢係唔存在嘅, 曾胡陣營拎幾多票一早注定, 入幾多個都唔會做成鎅票依件事.

嬉戲文字嚟嘅唧, 你都可以寫下.